# INKSCAPE を使って Udonarium のマップを作る

　音の兔は、普段、[Illustrator](https://www.adobe.com/jp/products/illustrator/beginner.html) を使用しているのですが、有償ソフトということもあり、他人に勧めるときは INKSCAPE を出すことが多いので、INKSCAPE の操作方法を簡単にまとめました。

## INKSCAPE のインストール

　64bit版のWindowsの場合、https://inkscape.org/ja/release/1.0.1/windows/64-bit/ からインストーラをダウンロードすることができます。それ以外の環境の場合は https://inkscape.org/ja/release/inkscape-1.0.1/ からご自身の環境にあったものを探してください。

　64bit版のWindowsの場合、`Installer in .exe format` `Windows Installer Package` `Compressed archive in 7z format` という3つのリンクがあります（記事作成時点）。INKSCAPEをインストールをしたい場合は `Installer in .exe format` または `Windows Installer Package` からインストーラをダウンロードしてください。どちらをダウンロードするかは好みの問題だと思います。インストールせずに使いたい場合は、`Compressed archive in 7z format` から7zファイルをダウンロードしてください。7zファイルは圧縮ファイルなので、[7-Zip](https://sevenzip.osdn.jp/) 等のソフトを使用して解凍（展開）する必要があります。

## 30マス×20マスのマップ画像を作ってみる

　サンプルとして、ソードワールド2.5における基本戦闘用のマップ画像を作成してみます。

### 1. 画像サイズを調整し、グリッド（方眼）を表示する

　起動した直後は、画像サイズがA4サイズになっているので、これをマップ画像の大きさに合わせる必要があります。今回は Udonarium での1マスを 1cm × 1cm の方眼として扱いたいので、30cm × 20cm に設定します。また、グリッド（方眼）は、1cm方眼の中に5mm方眼が入っている、いわゆる方眼紙のような表示にします。

#### 画像サイズの設定方法

1. ［ファイル］→［ドキュメントのプロパティ］を選択して、「ドキュメントのプロパティ」ウィンドウを表示する
1. ［ページ］タブを選択して「カスタムサイズ」の［単位］を `cm`に設定した上で、［幅］を `30` に、［高さ］を `20` に設定する

![画像サイズの設定](./custom-page-size.PNG)

#### グリッド（方眼）の表示

1. ［ファイル］→［ドキュメントのプロパティ］を選択して、「ドキュメントのプロパティ」ウィンドウを表示する
1. ［グリッド］タブを選択して、「矩形グリッド」を選択した上で、［新規］ボタンを押す
1. ［グリッドの単位］を `cm` に設定した上で、［X方向の間隔］を `0.5` に、［Y方向の間隔］を `0.5` に、［メジャーグリッドラインの頻度］を `2` に設定する

![グリッドの表示](./custom-page-grid.png)
